\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{float}

\title{MI-PAA/MI-KOP\\\large{report z~první domácí úlohy}}
\author{Ivo Strejc}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\section{Popis zadání}
Cílem prvního úkolu bylo naprogramovat rozhodovací verzi batohu \footnote{Více o~problému na https://moodle-vyuka.cvut.cz/mod/page/view.php?id=48346} s~použitím \textit{hrubé síly} a~metody \textit{větvení a~hranic}.
Následně je třeba pro obě metody zhodnotit závislost výpočetní složitosti na velikosti instance.

\paragraph{Způsob měření výpočetní složitost}
Běžným měřítkem měření výpočetní složitosti je samotný čas, který je potřeba na vypočítání daného problému. To však nese další problémy, které zvýhodňují určité programovací jazyky - především ty bez garbage collectoru a~s~předáváním hodnot pomocí reference.\\
Proto se zvolil způsob měření této složitosti na základě počtu konfigurací, které se při výpočtu vyzkoušely. Tento způsob navíc nese další výhodu - vzhledem k~tomu, že jsou algoritmy deterministické, výsledek měření je vždy stejný.
\section{Moje implementace}
\paragraph{Obecně}
Pro řešení tohoto problému jsem zvolil jazyk C++, se kterým jsem asi nejlépe obeznámen. Samotná implementace využívá rekurze. Navzdory tomu, že v~klasickém použití rekurze je počítání navštívených stavů triviální (vždy na začátku rekurzivní funkce zvýšit počítadlo), já jsem přesunul určité logické části do předchozích stavů, proto počítání není tak přímočaré, více na toto téma později.
\paragraph{Hrubá síla}
Moje implementace tohoto řešení možná není přímo klasická hrubá síla, neboť již během sestavování jednotlivých konfigurací jsem zkoušel, za již tato konfigurace nesplňuje požadavek na minimální cenu. Toto chování však bylo na cvičení potvrzeno jako chtěné. Proto se při rozhodování ne vždycky navštívily všechny stavy \footnote{Toto však nemá žádný vliv na konstrukční problém, kde hrubá síla musí vyzkoušet všechny varianty}. Hlavní myšlenka je stále postupně zkoušet (ne)přidávat jednotlivé předměty dokud algoritmus nevyzkouší všechny varianty.
\textit{Pozn.: Při zkoušení zda stav již nesplňuje požadavek se hlídá i~přesažení kapacity. Při přesáhnutí se nic neděje a~algoritmus pokračuje v~rekurzivním sestupu.}
\subparagraph{Popis implementace}
Na začátku se kontroluje, zda již není podmínka na minimální cenu splněna (minimální cena = 0) nebo pokud je vektor předmětů prázdný. Následně se zavolá rekurzivní funkce pracující s~iterátory nad vektorem předmětů. Při volání rekurzivní funkce se taktéž předává aktuální váha předmětů v~batohu a~součet jejich cen.\\
Moje implementace před sestupem do dalšího stavu nejprve zkouší, zda přidávaný předmět již není poslední, pokud ano, skončí. Toto chování však měnilo počítání navštívených stavů, neboť se počítadlo inkrementuje na začátku volané funkce, ale my jsme tento stav v~zásadě vyzkoušeli již v~předchozím volání. Podobně tomu je, když přidáním předmětu vznikne stav vyhovující podmínce a~algoritmus končí. Tento problém s~počítadlem se dá však jednoduše ošetřit dodatečnou inkrementací počítadla v~daných situacích.
\paragraph{Větvení a~hranice}
Hlavní rozdílem oproti \textit{hrubé síle} je omezování navštívených stavů na základě nejlepší dosažené ceny a~zda váha současně přidaných předmětů již nepřesahuje kapacitu batohu. Pro využití nejlepší dočasné ceny je třeba také vědět součet cen zbývajících předmětů. Tyto součty je velmi vhodné předpočítat před začátkem rekurzivního výpočtu, neboť se tyto hodnoty v~průběhu algoritmu nemění. Opět je zde využito zrychlení pro stavy, které již vyhovují podmínce minimální váhy.\\
\subparagraph{Popis implementace}
Stejně jako v~algoritmu využívající hrubou sílu se před začátkem taktéž kontrolují triviální případy, následně se však spočítá pole částečných součtů, které se obrátí a používá se v~samotném výpočtu k~prořezávání. Navíc se také použije k~rozhodnutí dalšího triviálního stavu, kdy tento součet cen všech předmětů nepřesahuje požadovanou minimální cenu. Obdobně jako u~hrubé síly se následně zavolá rekurzivní funkce využívající iterátory nad vektorem předmětů a tentokrát navíc i s~obráceným vektorem částečných součtů.\\
Při sestupu si algoritmus pamatuje nejlepší dosažené ceny a při rozhodování, zda bude dále pokračovat v~sestupu, se podívá, zda současná cena sečtená se sumou zbývajících předmětů může přesáhnout tuto nejlepší cenu\footnote{Ve skutečnosti stačí tuto podmínku kontrolovat pouze v~případě, že se rozhodneme aktuální předmět nepřidat}. Zároveň pokud se rozhodneme předmět přidat, je třeba zkontrolovat, zda již nebyla přesažena kapacita batohu. V~takovém případě by nemělo smysl pokračovat, neboť jsou váhy nezáporné.
\paragraph{Poznámka k~implementaci algoritmů}
Oba algoritmy jsou rovnou implementoval variantu pro řešení konstrukčního problému. Abych si ověřil správnost vůči referenčním výsledkům bylo za nejlepší z~optimálních řešení bráno to s~nejnižší sumou vah přidaných předmětů. Toto však není standardní řešení, tedy to přidává časovou složitost, neboť nejen že nemohu tak často prořezávat v~metodě větvení a hranic, ale zároveň častěji kopírují vektor reprezentující, které předměty jsou zahrnuty\footnote{Toto ovlivňuje reálnou časovou náročnost programu, nikoliv námi stanovený způsob měření}. Upozorním znovu, že se toto děje pouze pro konstrukční problém, který nebyl součástí zadání a měření v~následující kapitole neovlivnil.
\section{Měření}
Měření probíhalo na dvou sadách - náhodně vygenerovaných (N) a data ze sbírky prof. Zlomyslného (Z).
\paragraph{Průměrná a maximální složitost}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{semilogyaxis} [width = \textwidth, hide x axis,
		hide y axis,]
		\addplot[blue] {2^x};
		\end{semilogyaxis}
		\begin{axis}[only marks, ymode=log, width = \textwidth, legend style={at={(0,1)},anchor=north west}]
		\addplot table {../measurements/AverageBruteforceN};
		\addlegendentry{Bruteforce N}
		\addplot table {../measurements/AverageBruteforceZ};
		\addlegendentry{Bruteforce Z}
		\addplot table {../measurements/AverageBnbN};
		\addlegendentry{Branch'n'bound N}
		\addplot table {../measurements/AverageBnbZ};
		\addlegendentry{Branch'n'bound Z}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Graf závislosti průměrného počtu navštívených stavů na velikosti instance}
	\textit{Pozn.: osa Y je logaritmického měřítka, modře je vyneseno $2^x$ }
	\label{average}
\end{figure}
Na grafu \ref{average} je zřejmé, že pro metodu hrubé síly (bruteforce) se výsledky pro sady dat téměř neliší, jedná se opravdu o~drobné rozdíly. Oproti tomu metoda větvení (Branch'n'bound) a hranic na sadě N dosahuje značně lepších výsledků oproti sadě Z~a pro obě sady dostáváme značně lepších výsledků oproti hrubé síle. Pokud se ale podíváme na graf, jehož y měřítko je logaritmické, zjistíme, že asymptoticky jsou obě metody stejné - exponenciální, přesněji $2^n$. Pokud by nebyla, nejevil by její graf neaproximoval přímku, naopak by aproximoval nějaký nelineární tvar - např. logaritmus. Logicky toto dává smysl - hrubá síla opravdu je exponenciální z~principu a metoda větvení a hranic se ve své myšlence příliš neodlišuje.
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{semilogyaxis} [width = \textwidth, hide x axis,
		hide y axis,]
		\addplot[blue] {2^x};
		\end{semilogyaxis}
		\begin{axis}[only marks, ymode=log, width = \textwidth, legend style={at={(0,1)},anchor=north west}]
		\addplot table {../measurements/MaxBruteforce};
		\addlegendentry{Bruteforce}
		\addplot table {../measurements/MaxBnbN};
		\addlegendentry{Branch'n'bound N}
		\addplot table {../measurements/MaxBnbZ};
		\addlegendentry{Branch'n'bound Z}
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Graf závislosti maximálního počtu navštívených stavů na velikosti instance}
	\textit{Pozn.: osa Y je logaritmického měřítka, pro obě sady metoda hrubé síly má stejné hodnoty, modře je vyneseno $2^x$}
	\label{max}
\end{figure}
Maximální složitost dle grafu \ref{max} vyšla opět celkem podle očekávání - obě metody jsou si asymptoticky velice blízké i když metoda větvení a hranic dosahuje lepších výsledků. Důvodem tohoto zlepšení je to, že pokud se nejprve zkoušely předměty přidat tak se nezkouší ani přidat poslední předmět (protože již nemůže výsledek zlepšit). Toto však není asymptotický signifikantní rozdíl.
\paragraph{Histogram pro instance o~velikosti 10}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[area style, width=0.6\textwidth]
		\addplot+[ycomb, mark=no] plot table {../measurements/HistogramBruteforceN10};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Histogram počtu navštívených stavů hrubou silou na sadě dat N pro instance o~velikosti 10}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[area style, width=0.6\textwidth]
		\addplot+[ycomb, mark=no] plot table {../measurements/HistogramBruteforceZ10};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	caption{Histogram počtu navštívených stavů hrubou silou na sadě dat Z~pro instance o~velikosti 10}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[area style, width=0.6\textwidth]
		\addplot+[ycomb, mark=no] plot table {../measurements/HistogramBnbN10};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\caption{Histogram počtu navštívených stavů algoritmem větvení a hranic na sadě dat N pro instance o~velikosti 10}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
		\begin{axis}[area style, width=0.6\textwidth]
		\addplot+[ycomb, mark=no] plot table {../measurements/HistogramBnbZ10};
		\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\caption{Histogram počtu navštívených stavů algoritmem větvení a hranic na sadě dat Z~pro instance o~velikosti 10}
\end{figure}
Z~uvedených histogramů je evidentní rozdíl. Zatímco u~hrubé síly se pro oba sety dat téměř polovina veškerých instancí vyřešila prozkoumáním všech stavů, metoda větvení a hranic díky prořezávání většinu instancí vyřeší prozkoumáním daleko menšího počtu konfigurací. To je přesně požadované chování, kterého chceme docílit.
\paragraph{Poznámka k~měření složitosti}
Daly by se měřit pouze navštívené "konečné" stavy - toto by však podle mě velice zvýhodňovalo metodu \textit{větvení a~hranic}, proto jsem se rozhodl počítat i~"nekompletní" stavy. Tím se zvýší přesnost měření a~celkový počet možných navštívených stavů zvýší na ${2^{n+1}-1}$.\\
\section{Závěr}
Na základě měření jsem zjistil, že metoda větvení a hranic je značně rychlejší než hrubá síla, stále však nesnižuje asymptotickou složitost. To je patrné především na měření na datech ze setu Z, který byl nejspíše zvolen naschvál zákeřně tak, aby nedocházelo tak často k~prořezávání. Oproti tomu na náhodně vygenerovaných datech došlo k~razantnímu zrychlení (stále však ne asymptotickému), které je patrné a i grafu \ref{average}.\\
Použití metody větvení a hranic vede většinou ke zrychlení a pro případy, kdy řešíme problém batohu s~omezenou pamětí je to opravdu lehké a účinné zrychlení.
\end{document}